% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
%\usepackage{vectorlogos}
%\GenMacroLogoVect{\logopythonvect}{python}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=DS~,mois=Mardi 26 mars,annee=2024,numdoc=06,titre={DS06},duree=1 heure]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\fancypagestyle{enteteds}{\fancyhead[L]{\entete{\DonneesMatiere{} Durée : \DonneesDuree{}}}}

\begin{document}

\pagestyle{enteteds}

\part{Arithmétique, systèmes}

\smallskip

\nomprenomtcbox

\begin{marker}$\leftrightsquigarrow$ Le sujet est à rendre avec la copie. $\leftrightsquigarrow$\end{marker}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Points/9,CodeDebut=\medskip]%exo1
\textit{Les questions suivantes sont indépendantes.}

\begin{enumerate}
	\item Réduire, en justifiant les trois premières, les congruences suivantes, en donnant la \textit{plus petite valeur positive} :
	\begin{enumerate}
		\item $47 \equiv \pointille[1cm] \Modulo{6}$ ;
		\item $145 \equiv \pointille[1cm] \Modulo{12}$ ;
		\item $145^{96} \equiv \pointille[1cm] \Modulo{12}$ ;
		\item $\num{1000} \equiv \pointille[1cm] \Modulo{26}$ ;
		\item $\num{32987} \equiv \pointille[1cm] \Modulo{\num{447}}$ ;
		\item $19 \equiv \pointille[1cm] \Modulo{22}$.
	\end{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Réduire $287$ modulo $11$.
		\item En déduire que $287^{500} \equiv 1 \Modulo{11}$.
		\item En déduire que $287^{500} - 1$ est divisible par 11.
	\end{enumerate}
	\item
	\begin{enumerate}
		\item \underline{Justifier} que $7 \times 15 \equiv 1 \Modulo{26}$.
		\item Que peut-on en déduire pour les entiers 7 et 15, modulo 26 ?
	\end{enumerate}
	\item Montrer que pour tout $n \pg 1$, alors l’entier $4^n-1$ est un multiple de 3.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6,CodeDebut=\medskip]%exo2
À chaque lettre de l'alphabet, on associe, grâce au tableau ci-dessous, un nombre entier entre 0 et 25.

\medskip

\begin{tblr}{hlines,vlines,width=\linewidth,colspec={c*{13}{X[m,c]}},cells={font=\small\ttfamily},column{1}={font=\bfseries\footnotesize\ttfamily}}
	Lettre&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J&K&L&M\\
	Rang&0&1&2&3&4&5&6&7&8&9&10&11&12\\
	Lettre&N&O&P&Q&R&S&T&U&V&W&X&Y&Z\\
	Rang&13&14&15&16&17&18&19&20&21&22&23&24&25\\
\end{tblr}

\medskip

On définit un procédé de codage de la façon suivante :

\begin{itemize}[leftmargin=*,label=\footnotesize\faLock]
	\item \textit{étape 1} : à la lettre qu'on veut coder, on associe le nombre $m$ correspondant dans le tableau  ;
	\item \textit{étape 2} : on \textbf{réduit}, modulo 26, $11m$ sous la forme $11m \equiv p \Modulo{26}$  avec $0\pp p \pp 25$ ;
	\item \textit{étape 3} : au nombre $p$, on associe la lettre correspondante dans le tableau.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Justifier que la lettre K est codée par la lettre G.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Vérifier que $11 \times 19 \equiv 1 \Modulo{26}$.
		\item Montrer que $11m \equiv p \Modulo{26} \Rightarrow m \equiv 19p \Modulo{26}$.
		\item Décoder le \og mot \fg{} LBQ.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/5,CodeDebut=\medskip]%exo2
Résoudre matriciellement, et \underline{en détaillant la démarche}, les systèmes :

\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
	\item $\systeme{2x+y+z=7,x-y+z=2,x+y-z=0}$ ;
	\item $\systeme{5x+2y+7z=2,y-3z=7,x+2y+z=4}$ ;
	\item $\systeme{x+y+z=1,2x+y+2z=0,x+2y+z=14}$.
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\end{document}